\chapter{METODELOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metode Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode, melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. Penelitian ini menggunakan penelitian kualitatif yaitu suatu proses penelitian dan pemahaman yang bersifat fleksibel dan berubah-rubah sesuai dengan kondisi lapangan serta bersifat deskriptif dan cenderung menggunakan analisis \cite{rylanderdesign}. Gambar \ref{alurmetode} akan menjelaskan mengenai alur metodologi penelitian yang akan dilakukan:

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/alur-metodelogi}}
  \caption{Diagram Alur Metodelogi Penelitian}
  \label{alurmetode}
  \end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodelogi Penelitian}
Tahapan – tahapan dari metodologi penelitian yang mengacu dengan pendekatan dari metode yang perkenalkan dapat diuraikan sebagai berikut :

\subsection{Studi Literatur}
Dalam studi literatur, penulis mencari referensi yang dijadikan pendukung dalam melaksanakan penelitian. Sumber pustaka yang digunakan berupa buku, jurnal, laporan penelitian, skripsi maupun thesis yang sudah ada.

\subsection{Tahapan-Tahapan Design Thinking}
Metode \textit{Design thinking} memiliki 5 tahapan yaitu:

\subsubsection{\textit{Emphatise}}
Pada proses ini peneliti memulai untuk menggali masalah pengguna menggunakan metode wawancara. Tahapan pengumpulan data terbagi lagi ke dalam beberapa tahapan, yaitu menentukan tim internal \textit{design thinking}, menentukan pengguna, membuat daftar pertanyaan untuk wawancara, menyiapkan peralatan untuk wawancara sebagai alat bantu mendokumentasikan hasil wawancara berupa alat perekam dan buku catatan, lalu kemudian melakukan wawancara terhadap pengguna. Pada tahapan ini peneliti menggunakan teknik purposive sampling dalam menentukan pengguna menyesuikan dengan tujuan penelitian \cite{mursyidahperancangan}.

\subsubsection{\textit{Define}}
Pada tahapan ini peneliti menganalisis permasalahan dan kebutuhan pengguna. Tahapan define terbagi lagi ke dalam sub tahapan, yaitu berbagi data temuan hasil wawancara dengan menggunakan metode \textit{story share-and-capture}, kemudian melakukan pemetaan data temuan hasil wawancara menggunakan metode \textit{empathy mapping}, lalu yang terakhir mendefinisikan pernyataan masalah menggunakan metode \textit{point of view} \cite{suryotrisongko2017arsitektur}.

\subsubsection{\textit{Ideate}}
Tahapan ini adalah proses pengembangan ide solusi berdasarkan pernyataan masalah yang sudah dibuat. Tahapan ideate terbagi lagi ke dalam sembilan sub tahapan yaitu, pengumpulan ide solusi, \textit{brainstorming} iterasi pertama untuk mengerucutkan ide solusi, \textit{brainstorming} iterasi kedua untuk menentukan ide solusi mana yang diimplementasikan, perancangan antarmuka pengguna iterasi pertama, pengujian antarmuka pengguna iterasi pertama, perancangan antarmuka pengguna iterasi kedua, pengujian antarmuka pengguna iterasi kedua, perancangan antarmuka pengguna iterasi ketiga, dan pengujian antarmuka pengguna iterasi ketiga \cite{muttaqindesign}. Contoh proses tahapan ini dapat dilihat pada gambar \ref{designthinking}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/designthinking}}
  \caption{\textit{Perumusan Masalah pada \textit{Design Thinking}}}
  \label{designthinking}
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Prototype}}
Pada tahapan ini peneliti memulai untuk perancangan prototipe berdasarkan rekomendasi ide solusi ke dalam bentuk rancangan antarmuka pengguna \cite{zakiuse}. Rancangan dapat dilihat pada gambar \ref{loginpro} dan \ref{utamapro}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/loginpro}}
  \caption{\textit{Tahapan Prototipe Login \textit{Design Thinking}}}
  \label{loginpro}
  \end{figure}
 \newline
 Keterangan :
 \begin{enumerate}
     \item Textbox Email user 
     \item Textbox Password user
     \item Button untuk mengirim data
 \end{enumerate}
 \newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/utamapro}}
  \caption{\textit{Tahapan Prototipe Menu Utama \textit{Design Thinking}}}
  \label{utamapro}
  \end{figure}
  Keterangan :
   \begin{enumerate}
     \item Tampilan data \textit{Bouncing email} yang ditampilkan 
     \item Button update
 \end{enumerate}
\subsubsection{\textit{Test}}
Tahapan ini untuk melakukan pengujian antarmuka pengguna yang dilakukan kepada pengguna dengan mengumpulkan umpan balik dan hasil dari umpan balik tersebut digunakan sebagai dasar untuk memperbaiki rancangan antarmuka yang dibuat sebelumnya. Hasil dari sistem dapat dilihat pada gambar \ref{logintes} dan \ref{utamates}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/logintes}}
  \caption{\textit{Tahapan Test Login \textit{Design Thinking}}}
  \label{logintes}
  \end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/utamates}}
  \caption{\textit{Tahapan Test Menu Utama \textit{Design Thinking}}}
  \label{utamates}
  \end{figure}  
\newpage
\subsection{Pengumpulan Data}
Metode pengumpulan data yang digunakan dalam penelitian ini adalah :

\subsubsection{Wawancara}
Pada proses wawancara, narasumber akan diberikan pertanyaan berupa masalah-masalah yang telah disiapkan oleh penulis, narasumber juga akan dimintai saran dalam proses pembuatan masalah agar tidak menyimpang dari batasan yang telah ditentukan.

\subsubsection{Studi Pustaka}
Dalam penentuan tujuan penelitian menggunakan studi pustaka untuk melakukan ataupun mencari sumber – sumber seperti jurnal, buku dan lain – lain agar tujuan dilakukannya penelitian ini benar – benar bermanfaat.

\subsubsection{Observasi}
Pada proses observasi, penulis melakukan pengambilan data dari narasumber. Data ini akan dikelola menjadi sebuah sistem pendukung keputusan.

\subsection{Perancangan dan Pengelolahan Data}
Perancangan adalah sebuah proses dalam menentukan alur dari sebuah sistem, bagaimana jalannya sebuah sistem, maupun tujuan dari sebuah sistem. Pada proses ini penulis melakukan perancangan sistem yang akan dibuat, menentukan entitas-entitas yang dimuat pada sistem, menentukan nilai bobot kriteria, dan menentukan tujuan akhir dari sistem. Setelah dilakukan proses perancangan data akan diolah pada sistem, pada proses ini proses pengelolahan data akan sepenuhnya dijalankan oleh sistem.

\subsection{Analisis Data}
Analisis data adalah rangkaian kegiatan penelaahan, pengelompokan, sistematisasi, penafsiran dan ferivikasi data agar sebuah fenomena memiliki nilai sosial, akademis dan ilmiah.\\
Kegiatan dalam analisis data adalah : mengelompokan data berdasarkan variabel dan jenis responden, mentabulasi data berdasarkan variabel dan seluruh responden, menyajikan data tiap variabel yang diteliti, melakukan perhitungan untuk menjawab rumusan masalah dan melakukan perhitungan untuk menguji hipotesis, langkah terakhir tidak dilakukan.
